

## Question 1

有  $P(Y \geq t) = \prod_{i=1}^n P(X_i \geq t) = \prod_{i=1}^n e^{-\lambda_i t} = \exp(-t \cdot \sum \lambda_i)$ , 这说明  $Y \sim \text{Exp}(\sum \lambda_i)$ .

## Question 2

$$1. f_U(u) = \int_0^1 f_X(x) f_Y(u-x) dx = \begin{cases} u & , 0 \leq u \leq 1, \\ 2-u & , 1 < u \leq 2. \end{cases}$$

$$f_V(v) = \int_0^1 f_X(x) f_Y(x-v) dx = \begin{cases} v+1 & , -1 \leq v \leq 0, \\ 1-v & , 0 < v \leq 1. \end{cases}$$

$$2. f_{U,V}(u,v) = f_{X,Y}\left(\frac{u+v}{2}, \frac{u-v}{2}\right) \cdot \left| \frac{\partial(x,y)}{\partial(u,v)} \right| = 1 \cdot \text{abs}\left(\begin{vmatrix} \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\ \frac{1}{2} & -\frac{1}{2} \end{vmatrix}\right) = \frac{1}{2}.$$

取值范围是  $(0,0), (1,1), (2,0), (1,-1)$  顺次连接形成的正方形内.

$$3. \text{ 利用几何形状直接写出 } f_U(u) = \begin{cases} u & , 0 \leq u \leq 1, \\ 2-u & , 1 < u \leq 2, \end{cases} f_V(v) = \begin{cases} v+1 & , -1 \leq v \leq 0, \\ 1-v & , 0 < v \leq 1. \end{cases}$$

$V$  的取值范围与  $U$  有关, 故两者不独立.

$$4. \bullet \text{ 对于 } 0 \leq u \leq 1: f_{V|U=u}(v) = f_{U,V}(u,v)/f_U(u) = \frac{1}{2u}.$$

$$\bullet \text{ 对于 } 1 < u \leq 2: f_{V|U=u}(v) = \frac{1}{4-2u}.$$

5. 先计算  $\sigma(U)$  和  $\sigma(V)$ :

$$\begin{aligned} \sigma(U) &= \sqrt{\text{Var}(U)} = \sqrt{E(U^2) - E(U)^2} \\ &= \sqrt{\int_0^1 u^3 du + \int_1^2 (2-u)u^2 du - 1} \\ &= \sqrt{\frac{1}{4} + \left(\frac{2}{3}u^3 - \frac{1}{4}u^4\right)\Big|_1^2 - 1} \\ &= \sqrt{\frac{1}{4} + \left(\frac{16}{3} - 4 - \frac{2}{3} + \frac{1}{4}\right) - 1} = \sqrt{\frac{1}{6}}. \end{aligned}$$

$V$  的边缘分布和  $U$  仅相差一个偏移, 故  $\sigma(V) = \sqrt{\frac{1}{6}}$ .

再来计算  $\text{Cov}(U, V)$ :

$$\text{Cov}(U, V) = E(UV) - E(U)E(V),$$

其中

$$E(UV) = \int_0^2 \int_{-u}^u \frac{1}{2} uv dv du = \frac{1}{2} \int_0^2 u \left( \int_{-u}^u v dv \right) du = 0,$$

故  $\text{Cov}(U, V) = 0$ , 两变量不相关.

## Question 4

1. 写出  $A = \begin{pmatrix} a_1 & \cdots & a_n \\ b_1 & \cdots & b_n \end{pmatrix}$ , 则  $(X, Y)^T = AG^T$ , 故

$$(X, Y) \sim N(A \cdot \mathbf{0}, A \cdot 1_{n \times n} \cdot A^T) = N\left(\mathbf{0}, \begin{pmatrix} 1 & \rho \\ \rho & 1 \end{pmatrix}\right).$$

2. 
$$\begin{aligned} x^2 + y^2 - 2\rho xy &= (x - \rho y)^2 + (1 - \rho^2)y^2 \\ &= \left(r\sqrt{1 - \rho^2} \cos \theta\right)^2 + (1 - \rho^2)r^2 \sin^2 \theta \\ &= (1 - \rho^2)r^2. \end{aligned}$$

3. 先求  $\frac{\partial(X, Y)}{\partial(R, \Theta)}$ :

$$\begin{aligned} \frac{\partial X}{\partial R} &= \sqrt{1 - \rho^2} \cos \Theta + \rho \sin \Theta, & \frac{\partial X}{\partial \Theta} &= -R\sqrt{1 - \rho^2} \sin \Theta + R\rho \cos \Theta, \\ \frac{\partial Y}{\partial R} &= \sin \Theta, & \frac{\partial Y}{\partial \Theta} &= R \cos \Theta. \end{aligned}$$

于是

$$|J| = \begin{vmatrix} \sqrt{1 - \rho^2} \cos \Theta + \rho \sin \Theta & -R\sqrt{1 - \rho^2} \sin \Theta + R\rho \cos \Theta \\ \sin \Theta & R \cos \Theta \end{vmatrix} = R\sqrt{1 - \rho^2}.$$

于是

$$\begin{aligned} f_{R, \Theta}(r, \theta) &= f(x, y) \cdot |J| \\ &= \frac{1}{2\pi\sqrt{1 - \rho^2}} \exp\left(-\frac{x^2 + y^2 - 2\rho xy}{2(1 - \rho^2)}\right) \cdot r\sqrt{1 - \rho^2} \\ &= \frac{r}{2\pi} \exp\left(-\frac{r^2(1 - \rho^2)}{2(1 - \rho^2)}\right) = \frac{1}{2\pi} r e^{-\frac{r^2}{2}}. \end{aligned}$$

边际密度函数:

$$f_R(r) = r e^{-\frac{r^2}{2}}, \quad f_\Theta(\theta) = \frac{1}{2\pi}.$$

$R, \Theta$  两变量相互独立.

4. 这相当于求  $P(0 \leq \Theta \leq \pi/2) = 1/4$ .
5. 伸缩  $a, b$  不改变  $X, Y$  的符号, 只需考虑  $a, b$  是单位向量或为  $\mathbf{0}$  的情形.

先考虑  $a, b \neq \mathbf{0}$ :

- $a \neq b$  且  $a \neq -b$ : 如上, 所求 =  $1/4$ .
- $a = b$ : 退化为  $P(X \geq 0)$ , 由  $X \sim N(0, 1)$  知所求 =  $1/2$ .
- $a = -b$ : 退化为  $P(X = Y = 0)$ , 所求 =  $0$ .

再考虑  $a, b$  恰有一个为  $\mathbf{0}$ : (不失一般性, 设  $a = \mathbf{0}, b \neq \mathbf{0}$ ) 退化为  $P(Y \geq 0)$ , 所求 =  $1/2$ .

$a = b = \mathbf{0}$  时所求 =  $1$ .

## Question 5

1.  $X_i^2 \sim \Gamma(1/2, 1/2), Y \sim \Gamma(n/2, 1/2)$ .

$$\begin{aligned}
 2. \quad E(e^{t(Y-n)}) &= \int_0^{+\infty} e^{t(x-n)} \frac{(1/2)^{\frac{n}{2}}}{\Gamma(n/2)} x^{\frac{n}{2}-1} e^{-\frac{1}{2}x} dx \\
 &= \frac{1}{\Gamma(\frac{n}{2})} e^{-tn} \left(\frac{1}{2}\right)^{\frac{n}{2}} \int_0^{+\infty} x^{\frac{n}{2}-1} e^{-(\frac{1}{2}-t)x} dx \\
 &= \frac{1}{\Gamma(\frac{n}{2})} e^{-tn} \left(\frac{1}{2}\right)^{\frac{n}{2}} \Gamma\left(\frac{n}{2}\right) \left(\frac{1}{2}-t\right)^{-\frac{n}{2}} \\
 &= e^{-tn} \left(\frac{1}{1-2t}\right)^{\frac{n}{2}} \\
 &= \exp\left(-tn - \frac{n}{2} \ln(1-2t)\right) \\
 &\leq \exp\left(-tn - \frac{n}{2}(-2t-4t^2)\right) = e^{2t^2n}.
 \end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
 3. \quad P(Y \geq (1+\Delta)n) &= P(Y-n \geq \Delta n) \\
 &= P(e^{t(Y-n)} \geq e^{t\Delta n}) \\
 &\leq \exp(2t^2n - t\Delta n).
 \end{aligned}$$

取  $t = \Delta/4$  即证.

$$\begin{aligned}
 4. \quad P(Y \leq (1-\Delta)n) &= P(e^{-t(Y-n)} \geq e^{t\Delta n}), \\
 \text{其中 } E(e^{-t(Y-n)}) &\leq \exp(2(-t)^2n) = \exp(2t^2n), \text{ 于是} \\
 P(Y \leq (1-\Delta)n) &\leq \exp(2t^2n - t\Delta n),
 \end{aligned}$$

取  $t = \Delta/4$  即证.

## Question 6

1.  $\text{tr}(A^3)$  由  $A_{ij}A_{jk}A_{ki}$  形式的项组成, 其中

• 至少有一个元素仅出现一次 (不妨设为  $A_{ij}$ ), 则

$$E(A_{ij}A_{jk}A_{ki}) = E(A_{ij})E(A_{jk}A_{ki}) = 0.$$

•  $i, j, k$  全相同,

$$E(A_{ii}^3) = 0.$$

故  $E(\text{tr}(A^3)) = 0$ .

$\text{tr}(A^4)$  中期望非零的项只有  $A_{ij}A_{ji}A_{ij}A_{ji}$  和  $A_{ii}^4$ ,

$$E(\text{tr}(A^4)) = nE(A_{ii}^4) + n(n-1)E(A_{ij}^2)E(A_{ji}^2) = 3n + n(n-1) = n^2 + 2n.$$

其中

$$\begin{aligned}
E(A_{ii}^4) &= E(X^2) = \int_0^{+\infty} x^2 \cdot \frac{(1/2)^{\frac{1}{2}}}{\Gamma(1/2)} x^{-\frac{1}{2}} e^{-\frac{1}{2}x} dx \\
&= \frac{1}{\Gamma(1/2)} \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} \int_0^{+\infty} x^{\frac{3}{2}} e^{-\frac{1}{2}x} dx \\
&= \frac{2}{\sqrt{2\pi}} \int_0^{+\infty} (2t)^{\frac{3}{2}} e^{-t} dt \\
&= \frac{4\Gamma(5/2)}{\sqrt{\pi}} = 3.
\end{aligned}$$

$$2. E(\text{tr}(B^2)) = nE(B_{ii}^2) + n(n-1)E(B_{ij}^2) = n^2E(B_{ii}^2) = n^2,$$

对  $B^4$  有贡献的项包括

- $B_{ii}^4$ ,
- $B_{ii}^2 B_{ij} B_{ji}, B_{ii} B_{ij} B_{ji} B_{ii}, B_{ij} B_{ji} B_{ii}^2, B_{ij} B_{jj}^2 B_{ji}, B_{ij} B_{ji} B_{ij} B_{ji},$
- $B_{ij} B_{ji} B_{ik} B_{ki}, B_{ij} B_{jk} B_{kj} B_{ji}.$

$$\begin{aligned}
E(\text{tr}(B^4)) &= n^2 E(B_{ii}^4) + 4n(n-1)E(A_{ij}^2)^2 + 2n(n-1)(n-2)E(A_{ij}^2)^2 \\
&= 3n^2 + 4n(n-1) + 2n(n-1)(n-2) \\
&= 3n^2 + 4n^2 - 4n + 2n^3 - 6n^2 + 4n \\
&= 2n^3 + n^2.
\end{aligned}$$

(利用 Wick 配对模式计算更准确)

3. 已知  $B$  可对角化, 若  $B$  有特征值  $\lambda_i$ , 则  $B^4$  有特征值  $\lambda_i^4 \geq 0$ . 于是

$$\begin{aligned}
P(|\lambda_i| > 4n^{3/4}) &= P(\lambda_i^4 > 64n^3) \\
&\leq P(\text{tr}(B^4) > 64n^3) \\
&\leq \frac{2n^3 + n^2}{64n^3} < 0.1.
\end{aligned}$$